In questo capitolo verrà esposta l'analisi il cui scopo è quello di valutare il materiale che compone il rivelatore di vertice di Belle II. Partendo dalle motivazioni che hanno spinto questa analisi, passerò poi all'esposizione dei dati usati. Spiegherò quindi i metodi di ricostruzione utilizzati e i criteri di selezione dei dati, che mi permetteranno di fare un confronto tra i dati di Belle II ricostruiti e gli eventi Monte Carlo prodotti.


\section{Motivazioni dell'analisi}
Uno degli aspetti fondamentali di un rivelatore di vertice, è conoscere approfonditamente come è composto. Conoscere la geometria di un rivelatore, permette di aumentare la precisione delle analisi portate avanti dalla collaborazione. Alcune di queste analisi, necessitano di una risoluzione sulla misura dell'energia depositata estremamente alta. Per questo motivo le simulazioni devono avere una geometria del rivelatore il più possibile simile alla realtà.
\par
Per quanto ci si possa sforzare di creare una geometria del rivelatore simile a quella reale, riprodurla fedelmente è un compito impossibile. Il material budget del rivelatore ad esempio, può essere solo calcolato, non esiste un metodo diretto di misura. I files che includono la geometria del rivelatore, immagazzinati nel database centrale di Belle II, si basano quindi sulle previsioni e sui progetti del rivelatore. L'unico modo per poter valutare quanto queste previsioni siano corrispondenti alla realtà, è fare un'analisi dei dati. Partendo dai dati quindi, cercherò di migliorare la conoscenza della geometria utilizzata per le simuluazioni, confrontando lo stesso tipo di eventi creati da una simulazione Monte Carlo e gli eventi raccolti durante un esperimento di Belle II. Confrontandoli cercherò eventuali discrepanze, che potranno essere corrette nella geometria del rivelatore.
 %togliere ed inserire in un discorso più ampio
    %Geometria è un modello che è il più possibile realistico ma non sicuramente reale
    %articolo D0 BaBar, vedi mail 15-02-22, per le misure di alta precisione ci vuole una conoscenza super approfondita del rivelatore.
    
    \subsection{Metodo dell'analisi}%spiegare step by step le varie cose che vengono fatte dopo per l'analisi
    Per valutare eventuali differenze tra la geometria implementata nel database del rivelatore e la geometria reale, si analizzeranno le conversioni dei fotoni all'interno del rivelatore di vertice. Dal momento che i fotoni convertono solo in presenza di materiale, una concentrazione più alta di produzioni di coppie $e^+e^-$ sarà l'indicazione della presenza di materiale. Per ricostruire l'evento $\gamma + Z\rightarrow e^+e^- + Z$, si andranno a cercare le tracce che sono compatibili con elettroni e positroni, provenienti da un punto comune. Questo tipo di ricostruzioni non sono tipiche a Belle II, in quanto la grandissima parte degli studi fatti parte dal presupposto che le tracce delle particelle provengano dal punto di interazione. Nel caso invece di fotoni che convertono in $e^+e^-$ nella materia, le tracce di questi ultimi non ci si aspetta che provengano dall'IP. 
    \par
    Il confronto è stato fatto tra una simulazione Monte Carlo e i dati immagazzinati durante uno degli esperimenti di Belle II. Sono quindi state ricostruite le tracce dei candidati $e^+$ ed $e^-$ e trovato il loro punto di produzione, imponendo che la massa invariante dei candidati fosse zero. Qualsiasi nucleo può interagire con un fotone energetico, molecole di gas presenti nell'aria ecc. I dati utilizzati sono quindi stati selezionati, con lo scopo di avere un confronto più affidabile.
    \par
    Un taglio in energia è stato applicato allo scopo di eliminare i dati di difficile ricostruzione (sotto ai 100 MeV), oltre che per normalizzare il Monte Carlo con i dati. Partendo dall'ipotesi che il flusso di fotoni convertiti e non convertiti sia uguale, è stato utilizzato il calorimetro ECL per ripesare il flusso di fotoni Monte Carlo su quello dei dati. Infine, è stato utilizzato uno studio sui $K^0_S\rightarrow \pi^+\pi^-$, che ha evidenziato come all'allontanarsi dall'IP, l'efficienza di ricostruzione sui dati diminuisca rispetto a quella del Monte Carlo. Dal punto di vista della ricostruzione infatti, il rivelatore di vertice è cieco ai $K^0_S$ così come lo è ai fotoni; mentre la ricostruzione delle tracce dei $\pi$ è concettualmente uguale a quella degli $e$. La distribuzione dei vertici dei dati è stata infine confrontata con quella del MC in diverse variabili, ad esempio la distribuzione di $\theta$ e la distanza dal punto di interazione.
    \par
    Nelle sezioni seguenti, saranno approfonditi tutti gli aspetti appena introdotti, oltre a tutti gli altri aspetti che riguardano l'analisi. Verranno quindi esposti i risultati ottenuti e ne verranno discusse le possibili cause.
    
    
\section{Dataset utilizzati}
L'analisi si concentra sul confronto tra dati e Monte Carlo generico. Tuttavia, in preparazione all'analisi, è stato usato uno dei tool di generazione offerti all'interno del framework BASF2. Questi tools di generazione sono diversificati in base alle esigenze dell'utente, e sono pensati per ricreare i candidati nella maniera più simile possibile ai dati veri. Generalmente, vengono utilizzati per ottimizzare la ricostruzione dei candidati oggetto dell'analisi. Nelle prime fasi, un dataset Monte Carlo generico può risultare eccessivamente complicato da analizzare, bisogna tenere in considerazione infatti, che solitamente le analisi si concentrano su aspetti estremamente puntuali dei dati prodotti.

    \subsection{Modulo di generazione: ParticleGun}
    BASF2 presenta una lunga serie di moduli di generazione che, essendo specifici per eventi particolari, non sono utili al mio caso. Esiste tuttavia un modulo molto generale, chiamato \textbf{ParticleGun}, che fa al caso mio. ParticleGun è un modulo di generazione di base che simula la generazione di un tipo di particella specificato dall'utente. Essendo un generatore di eventi così basilare, bisogna impostare alcuni parametri.
    \par
    La prima cosa da impostare è il tipo di particella che si vuole produrre, nel mio caso fotoni. Dopodiché si imposta il range d'impulso delle particelle generate (valore minimo e massimo) e la distribuzione che l'impulso deve avere. Nel mio caso, ho impostato un range di valori tra 0.5GeV e 1.5GeV, distribuiti in maniera uniforme. Questo significa che i fotoni verranno generati casualmente con un impulso compreso tra 0.5GeV e 1.5GeV. A questo punto vanno inseriti i parametri geometrici: ho impostato che i fotoni vengano generati tutti nel punto di interazione, distribuiti in maniera uniforme lungo tutto l'angolo solido coperto dall'accettanza del rivelatore, quindi $-180^o<\phi<180^o$ e $17^o<\theta<150^o$. Ricapitolando quindi, ParticleGun sparerà appunto, fotoni con un impulso uniformemente distribuito compreso tra 0.5GeV e 1.5GeV, dal punto di interazione in direzione uniformemente distribuita, all'interno dei limiti di accettanza del rivelatore. 
    \par
    ParticleGun si occupa esclusivamente della generazione delle particelle. Una volta generate, viene simulata l'interazione dei fotoni con il materiale che compone il rivelatore tramite Geant4 e i software di simulazione dei sottorivelatori, esattamente come per il Monte Carlo generico. Infine, la simulazione viene passata ai moduli di ricostruzione che si occupano di andare ad identificare tutte le possibili tracce. Il dataset così creato viene salvato in un file root. Questo file è il posto dove il programma di analisi - lo steering file - andrà a cercare le informazioni che vengono richieste dall'utente. Dello steering file parlerò nella prossima sezione, essendo comune a tutti i dataset utilizzati.
    
    \subsection{Monte Carlo generico}
    I dataset Monte Carlo vengono creati tramite appositi run di calcolo in cui i server della collaborazione, per un periodo di tempo, vengono messi a disposizione degli utenti. I run Monte Carlo non hanno una frequenza precisa di produzione, anche se mediamente viene prodotto un run ogni anno. I dataset Monte Carlo, cercano di simulare più fedelmente possibile le collisioni create dall'acceleratore, per questo motivo sono simulazioni estremamente complesse che richiedono grandi capacità di calcolo. Anche per le simulazione MC si utilizza il framework BASF2. 
    \par
    Anche in questo caso, una volta generate, l'interazione delle particelle con la materia viene simulata utilizzando Geant4. Vengono quindi simulate le hits delle particelle nei sottorivelatori. Per questo secondo livello di simulazione vengono utilizzati software di simulazione specifici per ogni sottorivelatore, è a questo punto che vengono utilizzate le geometrie del rivelatore. Infine, i dati simulati vengono analizzati dal modulo di ricostruzione, che ricerca e ricostruisce le tracce delle varie particelle. Questi ultimi due passaggi sono la parte che richiede il maggior dispendio computazionale.
    \par
    A questo punto, i datasets vengono suddivisi in base agli eventi che sono stati generati e in base alle analisi che vengono fatte tipicamente, ad esempio eventi $c\overline{c}$, $s\overline{s}$, coppie di $\tau^+\tau^-$ ecc. Nel mio caso, ricerco coppie $e^+e^-$ provenienti da fotoni convertiti, che per la maggior parte delle analisi fa parte del rumore che si cerca di togliere. Quindi, tutti i dataset possono andare bene, ma non c'è un dataset specifico per il mio caso in particolare. Per fare un confronto coerente tra i dati e il MC, la scelta è ricaduta sulla tipologia di Monte Carlo simile allo skim di dati scelto (lo skim hadron). Il dataset utilizzato è stato il "type" \textit{mixed} del run $\mathrm{MC14ri}\_\mathrm{a}$, prodotto a Dicembre 2020 con la versione di BASF2 05-02-00. Il type mixed, corrisponde ad eventi $B^0-\overline{B}^0$. 
    
    \subsection{Dati}
    La presa dati di Belle II è organizzato in tre periodi per ogni anno. I dati sono suddivisi in sessioni chiamate "esperimenti", gli esperimenti vengono divisi per \textit{run}. I run sono di lunghezza variabile (max. 8 ore) e creano pacchetti di dati di dimensione variabile. 
    \par
    I dati così raccolti vengono suddivisi in \textit{skim} che servono per selezionare con alta efficienza gli eventi di interesse e rigettare gli altri, velocizzando così l'analisi offline. Le skim vengono quindi messe a disposizione degli utenti finali che le analizzeranno nei loro lavori. La selezione dei dati grezzi è molto basilare, ad esempio vengono utilizzati criteri quali il numero di tracce, l'angolo totale tra due tracce, l'energia depositata nell'ECL ecc. Questa scelta viene fatta con lo scopo di permettere all'utente finale di avere dei dati più completi possibile, evitando di inserire errori sistematici dovuti alla selezione. D'altra parte questo implica un costo computazionale delle analisi offline più alto. Durante la raccolta dati, l'acceleratore viene fatto andare anche ad energie leggermente inferiori alla $\Upsilon$(4S), tipicamente per studiare i fondi delle analisi dei $B$.
    \par
    Come nel caso del Monte Carlo, non esiste una skim pensata per il mio tipo di analisi. Anche per la scelta di questo dataset, ho quindi optato per la skim che mi aspetto avere la diversificazione degli eventi più alta. La scelta è quindi ricaduta sulla skim \textit{hadron} dell'ultimo esperimento disponibile \textit{exp22}, la cui raccolta dati è stata fatta nell'ultimo quadrimestre 2021, all'energia della $\Upsilon$(4S). La skim hadron corrisponde agli eventi che hanno almeno 3 tracce (è la skim con il numero di tracce più alto) e non ci sono tracce riconducibili ad eventi Bhabha. Una traccia ricostruita viene presa in considerazione, se il suo impulso trasverso è maggiore di 0.2 GeV e se il punto della traccia più vicino all'IP è minore di 2 mm in d0 e minore di 4 mm in z0, dove d0 è la distanza radiale dall'IP, z0 è la distanza lungo l'asse Z dall'IP.
    
    
\section{Ricostruzione di fotoni}
Il primo passo dell'analisi, è la ricostruzione dei candidati da prendere in esame. La ricostruzione avviene creando un apposito \textit{steering file}. Uno steering file, è un programma scritto in python che, attraverso i moduli di BASF2, viene creato dall'utente finale per selezionare i candidati di interesse per l'analisi. Una volta ricostruiti i candidati utili all'evento di interesse, vengono quindi selezionate le variabili che si intende utilizzare nell'analisi.

    \subsection{Moduli di ricostruzione}
    Il mio steering file è uguale per il dataset creato con ParticleGun e MC14ri\_a. Alcune differenze sono state inserite invece nella ricostruzione dei candidati provenienti dai dati dell'exp22. Essendo dati grezzi, prima della ricostruzione dei candidati, è necessario spacchettare i dati grezzi in un formato idoneo alla ricostruzione. 
    
        \subsubsection{Modulo di Ricerca per $e^+ e^-$}
        Tipicamente la prima parte dello steering file riguarda la ricerca delle particelle che andranno a creare l'evento, nel mio caso $\gamma\rightarrow e^+e^-$. Il primo modulo che ho utilizzato è quindi \textbf{fillParticleList}. I parametri che fillParticleList richiede, sono il nome della particella da ricercare, nel mio caso $e^+$ ed eventuali selezioni, ad esempio tagli in energia, specifici sottorivelatori ecc; nel mio caso non sono state inserite selezioni. Nel caso di particelle cariche, fillParticleList ricerca automaticamente anche le tracce della sua antiparticella, cercare positroni o elettroni e quindi indifferente, il modulo andrà comunque a cercarli entrambi.
        \par
        Lo steering file prosegue quindi con la correzione delle tracce. Utilizzando il modulo \textbf{correctBrems}, forzo BASF2 a tenere in considerazione la perdita di energia per Bremsstrahlung da parte di elettroni e positroni, che vengono deviati dal campo magnetico creato dal solenoide del rivelatore. A questo punto le particelle \textit{figlie} cariche, le uniche che il rivelatore di vertice è in grado di "vedere", sono disponibili per la ricerca dei fotoni convertiti.

        \subsubsection{Modulo di Ricerca per Fotoni Convertiti}
        Nella grandissima parte delle analisi effettuate a Belle II, le tracce delle particelle provengono dal punto d'interazione. Il software è quindi ottimizzato per la ricostruzione di questo tipo di tracce. Nel mio caso invece, le tracce degli elettroni e dei positroni, non mi aspetto che arrivino dall'IP. Mi aspetto invece che un fotone, a cui VXD è cieco, viaggi per una certa distanza e poi, interagendo con il materiale del rivelatore, converta in una coppia $e^+e^-$. A questo scopo è stato creato un modulo apposito, chiamato \textbf{fillConvertedPhotonList}. fillConvertedPhotonList, utilizza il modulo \textbf{V0}, lo stesso modulo usato per le ricostruzioni dei $K^0_S$ e dei $\Lambda^0$. Grazie a questo modulo, BASF2 cerca le coppie di tracce corrispondenti ad $e^+$ o $e^-$, che vengono create in un punto comune, o comunque sufficientemente vicine da essere considerate un punto comune.
        \par
        L'ipotesi di inizio traccia nell'IP, aumenta notevolmente la precisione. Quasi tutte le analisi infatti utilizzano questa ipotesi, che contribuisce a rendere la risoluzione di vertice di Belle II dell'ordine di poche decine di $\mu$m. Il fatto di non poterla usare, come nel mio caso, peggiora sensibilmente la risoluzione di vertice (proporzionalmente alla distanza dall'IP), anche se una valutazione della risoluzione per questi casi, non è ancora stata fatta. 
        
        \subsubsection{Modulo TreeFitter}
        Il passaggio successivo nel mio steering file, è quello di ricercare il vertice di decadimento. A questo scopo, BASF2 mette a disposizione il modulo \textbf{treeFitter}. Questo modulo viene largamente utilizzato nelle analisi di Belle II e permette di fittare i vertici di una catena di decadimento. Inserendo il nome della particella madre, treeFitter fitta le tracce che vanno a formare l'albero di decadimento (per questo motivo è stato chiamato treeFitter) e restituisce le posizioni dei vertici in cui avvengono i decadimenti. Nel mio caso l'unico vertice, è quello in cui i fotoni convertono in coppie $e^+e^-$.
        \par
        Per aumentare la precisione del fit, il modulo permette di inserire dei vincoli. Nel mio caso impongo:
        \begin{itemize}
            \item La massa della particella madre, che essendo un fotone è quindi zero.
            \item Tolgo il vincolo che il primo vertice di decadimento sia nell'IP, valore che di default è impostato come \textit{true}.
        \end{itemize}
        
        Viene quindi eseguito il fit con un \textit{confidence level} minimo di 0.1. 
        
        \subsubsection{Modulo di ricerca per fotoni non convertiti}
        Durante l'analisi ho utilizzato anche i fotoni non convertiti, tramite l'ECL. In BASF2 esiste un modulo apposito per la ricerca di fotoni non convertiti chiamato \textbf{stdPhotons}. Anche in questo caso non ho eseguito tagli per la ricerca di questi fotoni. 
        \par
        Infine, nell'analisi degli eventi \textbf{simulati}, utilizzando il modulo \textbf{matchMCTruth}, richiedo che BASF2 faccia un confronto tra candidati ricostruiti ed eventi generati. Questo modulo calcola una serie di variabili che permettono di capire se i candidati ricostruiti erano effettivamente stati generati, o se provengono da errori di ricostruzione.
        
        
\section{Criteri di ottimizzazione}
A ricostruzione avvenuta, tutte le variabili dei candidati richieste dall'utente, vengono immagazzinate in un file root chiamato ntupla. L'analisi prosegue quindi nella valutazione delle distribuzioni di queste variabili.
\par
Per poter confrontare le variabili dei candidati provenienti da dataset differenti, è necessario rendere queste distribuzioni confrontabili. Gli eventi simulati potrebbero avere impostazioni che rendono le distribuzioni delle variabili differenti rispetto a quelle dei dati, andando così a influenzare i risultati del confronto. Sono quindi state individuate tre caratteristiche che, se differenti, possono andare ad influenzare i risultati finali:
\begin{description}
    \item[Energia dei fotoni:] la distribuzione in energia dei fotoni potrebbe dover essere riscalata, la questione verrà affrontata specificatamente alla sezione 3.4.1.
    \item[Distribuzione angolare fotoni:] i flussi di fotoni dei dati e del Monte Carlo, essendo differenti, potrebbero emulare un diverso material budget.
    \item[Efficienza di ricostruzione:] l'efficienza è diversa tra i dati e il MC, questo potrebbe emulare un diverso material budget.
\end{description}

Allo scopo di diminuire gli errori sistematici nel confronto del material budget di VXD tra dati e MC, queste caratteristiche sono state quindi valutate e i risultati sono presentati nelle sezioni seguenti. 
\par
Il primo strato di materiale che i fotoni incontrano è la beam-pipe. La beam-pipe però non fa parte del mio studio, per questo motivo i risultati mostrati d'ora in avanti si riferiscono a fotoni prodotti fuori dalla beam-pipe.% la prima selezione fatta sui dati è che i vertici di produzione delle coppie $e^+e^-$ sìano ad una distanza maggiore di 1 cm rispetto al centro della beam-pipe.


    \subsection{Energia}
    La prima osservabile che ho preso in considerazione è l'energia dei fotoni convertiti. La sezione d'urto della produzione di coppie da parte dei fotoni interagenti con la materia non è dipendente dall'energia dei fotoni (nella sezione 1.2.1 è stato approfondito il discorso). Tuttavia, a basse energie, la formula presentata nella sez. 1.2.1 diventa un'approssimazione meno affidabile. Per questo motivo quindi, ho deciso di effettuare un taglio, che selezionasse solo i dati con valori di $E_{\gamma}>0.1$ GeV, per entrambe le distribuzioni. Come mostrato nel grafico in fig. \ref{fig:energiafotoniconv}, la distribuzione in energia dei fotoni convertiti non è uguale tra MC e dati.
        
    \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/gammaenergy01gev.png}
    \caption{Distribuzione dell'energia dei fotoni convertiti provenienti dai dati e dal MC. Scala logaritmica. Istogramma normalizzato in area.}
    \label{fig:energiafotoniconv}
    \end{figure}   
        
    Alla fine della sezione 1.2.1, viene mostrato come la sezione d'urto non sia costante quando l'elettrone (o il positrone) ricevono una frazione di energia dal fotone madre, vicina a 0 o a 1, nel sistema di riferimento del laboratorio. Ho quindi analizzato la distribuzione di $x=E_-/E_{\gamma}$, dove $E_-$ è l'energia dell'elettrone e $E_{\gamma}$ è l'energia del fotone incidente. I risultati sono mostrati in fig. \ref{fig:eneeletsuenefot}. Il grafico mostra come in entrambe le distribuzioni, i bin vicino a 1 siano quasi vuoti. Nella distribuzione MC invece, i bin vicino a 0 hanno un picco che potrebbe creare delle differenze nei risultati. Al momento però, non applico ulteriori selezioni, come vedremo nelle sezioni successive infatti, i tagli effettuati elimineranno questo problema.
        
    \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/eneelsufot01gev.png}
    \caption{Distribuzione del rapporto tra l'energia degli elettroni e l'energia dei fotoni incidenti, nel sistema di riferimento del laboratorio. Anche in questo caso i dati sono selezionati con $E_{\gamma}>0.1$ GeV. Istogramma normalizzato in area.}
    \label{fig:eneeletsuenefot}
    \end{figure}        
        
    
        
        
    \subsection{Distribuzione angolare del flusso}
    La seconda caratteristica che potrebbe influenzare i risultati finali, è la distribuzione angolare del flusso. La distribuzione geometrica del flusso dei fotoni nella simulazione MC non rispecchia perfettamente quella dei dati. È quindi necessario ripesare le distribuzioni in $\theta$ e $\phi$ del MC per renderla coerente con quella dei dati. Per farlo ho utilizzato i fotoni non convertiti ricostruiti nell'ECL. 
    \subsubsection{Energia fotoni non convertiti}
    Prima della distribuzione angolare del flusso di fotoni non convertiti ricostruiti tramite l'ECL, ho guardato la loro  distribuzione in energia.

    \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/gammaenergyECL.png}
    \caption{Distribuzione dell'energia dei fotoni non convertiti nell'ECL. Scala logaritmica. Istogramma normalizzato in area.}
    \label{fig:gammaenergyecl}
    \end{figure}          
        
    Come mostrato nel grafico in fig. \ref{fig:gammaenergyecl}, i fotoni oltre i 3 GeV rappresentano la coda della distribuzione. Per questo motivo, ho deciso di selezionare solo i dati con $E_{\gamma\mathrm{nc}}<1.5$ GeV, così da avere due distribuzioni senza code e più simili tra loro. Per mantenere la coerenza, questa selezione in energia deve quindi essere applicata anche ai fotoni convertiti. Le nuove distribuzioni delle energie, sono mostrate in fig. \ref{fig:newenergy}.
        
    \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/gammaenergy01to15.png} 
    \caption{Distribuzione dell'energia dei fotoni convertiti, la selezione in $E_{\gamma}$ è tra 0.1 GeV e 1.5 GeV. Scala logaritmica. Istogramma normalizzato in area.}
    \label{fig:newenergy}
    \end{figure}
        
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{images/enelsuenfot01to15.png}
        \caption{Distribuzione del rapporto tra l'energia degli elettroni e l'energia dei fotoni madre convertiti. Istogramma normalizzato in area.}
        \label{fig:emenoegammadist}
    \end{figure}    
        
    Il grafico in fig. \ref{fig:emenoegammadist}, mostra come il picco vicino ad $x=0$ sia stato eliminato dal taglio delle energie superiori a 1.5 GeV e come l'accordo tra dati e MC sia migliorato.
    
        \subsubsection{Selezione dei fotoni provenienti dall'IP}
        I fotoni sono una delle principali fonti di background proveniente dall'acceleratore. Il fondo macchina presente nel rivelatore di vertice VXD, è diverso rispetto a quello presente nell'ECL. Essendo VXD molto più vicino alla regione di interazione, è più soggetto a background e quindi viene investito da un flusso di fotoni non provenienti dall'IP, come quelli dovuti alla radiazione di sincrotrone. Per ovviare a questo problema ho quindi selezionato i soli fotoni provenienti dal punto di interazione.
        \par
        Per selezionare i soli fotoni provenienti dall'IP ho calcolato la direzione dell'impulso di questi ultimi nella loro coordinata $\lambda_p$. Ho quindi confrontato la direzione dell'impulso con la coordinata $\lambda_{vtx}$ del vertice di produzione delle coppie $e^+e^-$. Quando un fotone proviene dall'IP, la direzione polare del suo impulso $\lambda_p$ deve essere uguale all'angolo $\lambda_{\mathrm{vtx}}$ del suo vertice di produzione. Lo stesso concetto è stato applicato all'angolo $\phi$. Ho quindi calcolato la differenza tra l'angolo della direzione dell'impulso e quello del vertice di produzione degli $e^+e^-$. 
            
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{images/gammaandphiresidual.png}
        \caption{Residui tra l'angolo della direzione dell'impulso dei fotoni e l'angolo del vertice di produzione delle coppie $e^+e^-$. Sull'asse y la distribuzione dei residui in $\phi$, sull'asse x la distribuzione dei residui in $\lambda$. La scala dell'asse z è logaritmica. In alto i dati, in basso il MC.}
        \label{fig:gammaandphiresidual}
        \end{figure}             
            
        I risultati mostrati in fig. \ref{fig:gammaandphiresidual}, mostrano come la gran parte dei fotoni provengano dall'IP. Da questo grafico si nota come la distribuzione del MC sia più concentrata nel centro del grafico, questo indica che il fondo macchina dei fotoni non provenienti dall'IP sia probabilmente sottostimato nelle simulazioni. L'elefante nella stanza è però rappresentato dalle due strisce orizzontali, che indicano un accumulo di entrate a $\phi = +\pi$ e $\phi = -\pi$ in entrambe le distribuzioni.
        \par
        L'accumulo di residui a $\phi=\pm\pi$, indica che il software sbaglia di esattamente $\pi$, ad assegnare la direzione dell'impulso nell'angolo $\phi_p$. BASF2 calcola l'impulso dei fotoni a partire dall'impulso degli $e^+$ ed $e^-$ figli. La spiegazione più convincente a questo fenomeno è che sotto certe condizioni, non ancora chiarite, il software inverta il valore della carica delle particelle provenienti dal vertice di produzione. Un'inversione della carica, positiva per l'elettrone e negativa per il positrone, ricostruirebbe quindi la direzione dell'impulso del fotone con verso opposto: con una differenza di $\pi$ tra $\phi_p$ dell'impulso e $\phi_{\mathrm{vtx}}$ del vertice. Chiarire le motivazioni che creano questi errori nel tracking è di fondamentale importanza per le analisi di Belle II; alcuni studi a riguardo sono già cominciati. Nella mia analisi, sono tuttavia costretto a superare il problema senza approfondirlo ulteriormente.
        \par
        L'accumulo di dati in $[(\lambda_p-\lambda_{\mathrm{vtx}})=0,(\phi_p-\phi_{\mathrm{vtx}})=\pm2\pi]$ non è invece allarmante. Essendo $\phi$ un angolo giro compreso tra $-\pi<\phi<\pi$, le differenze di poco inferiori (superiori) a $2\pi$ ($-2\pi$), si trovano quando il vertice di produzione delle coppie è di poco superiore a $\phi_{\mathrm{vtx}}=-\pi$, mentre l'impulso è di poco inferiore $\phi_p=\pi$. Una differenza del genere è di circa $2\pi$, nonostante l'angolo del vertice e dell'impulso sia simile. Lo stesso ragionamento, al contrario, spiega le differenze di $-2\pi$.
        \par
        Faccio quindi una selezione dei fotoni provenienti solamente dal punto di interazione, tenendo le sole entrate nell'intorno di zero della distribuzione dei residui. In particolare, vengono selezionati i candidati che rientrano nell'intervallo dei residui $-0.09<(\lambda_p-\lambda_{\mathrm{vtx}})<0.09$ e $-0.09<(\phi_p-\phi_{\mathrm{vtx}})<0.09$ ($0.09\mathrm{rad} = 5.16^o$). La scelta di 0.09 rad mi è sembrata il giusto compromesso tra la riduzione della statistica e l'allineamento tra impulso e vertice. In questo modo evito il problema del verso dell'impulso in $\phi$ e rendo coerente l'utilizzo dei pesi calcolati con l'ECL.    
         
        \subsubsection{Distribuzione angolare fotoni non convertiti} 
        Ho quindi analizzato la distribuzione angolare del flusso dei fotoni non convertiti nell'ECL cercando eventuali differenze negli angoli polare e azimutale della distribuzione $\phi$ e $\theta$.
            
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{images/lambdaecldist.png} \\
        \includegraphics[width=1\textwidth]{images/phiecldist.png}
        \caption{In alto la distribuzione del flusso di fotoni non convertiti nell'ECL nell'angolo $\lambda$. In basso la distribuzione dei fotoni non convertiti nell'angolo $\phi$. Entrambi gli istogrammi sono normalizzati in area. I due buchi nella distribuzione in $\lambda$, sono dovuti ai gaps tra la parte barrel e le due parti forward e backward di ECL (vedi sez. 2.3.3).}
        \label{fig:eclanglesdistribution}
        \end{figure}            
        
        Gli istogrammi mostrati in fig. \ref{fig:eclanglesdistribution} mostrano come le due distribuzioni in $\phi$ tra MC e dati siano abbastanza compatibili. Le due distribuzioni nell'angolo $\lambda$ invece hanno delle differenze sensibili, ho quindi riscalato i dati dei fotoni convertiti nella variabile $\lambda$. Il rapporto, bin per bin mostrato in fig. \ref{fig:gammaandphiresidual}, tra la distribuzione dei dati e del MC è stato utilizzato per riscalare il MC, così da normalizzare la distribuzione angolare del flusso di fotoni. 
            
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{images/weightecllambda.png}
        \caption{Distribuzione bin per bin del rapporto tra la distribuzione nell'angolo $\lambda$ dei dati e del MC. L'errore è statistico ed è calcolato dalla popolazione di ogni bin.}
        \label{fig:weightsecllambda}
        \end{figure}            

    \subsection{Efficienza di ricostruzione dati e MC}
    Infine, l'ultima caratteristica da prendere in considerazione, è la differenza nell'efficienza di ricostruzione tra i dati e il MC. Uno studio interno a Belle II, mostrato in fig. \ref{fig:ksrecommendation}, ha dimostrato che l'efficienza di ricostruzione per le tracce delle particelle non generate nel punto di interazione non sia uguale per i dati e per il MC. 
    
    \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/ks_recommendation.pdf}
    \caption{Rapporto tra l'efficienza di ricostruzione dei $K^0_S$ dei dati e del MC, in funzione della distanza dal punto di interazione. La ricostruzione dei $K^0_S$ viene effettuata partendo dalle tracce dei $\pi^+\pi^-$ figli. Studio interno.}
    \label{fig:ksrecommendation}
    \end{figure}
    
    Lo studio degli eventi $K^0_S\rightarrow\pi^+\pi^-$ ha dimostrato come, all'aumentare della distanza dall'IP, l'efficienza di ricostruzione dei $K^0_S$ dei dati cali rispetto a quella del MC in maniera lineare.
    \par
    Dal punto di vista della tracciatura, la ricostruzione di un evento $K^0_S\rightarrow\pi^+\pi^-$ è molto simile alla ricostruzione di un evento $\gamma\rightarrow e^+e^-$. Uno studio simile, specifico per i fotoni convertiti, non esiste. Come nel caso della geometria del flusso di fotoni, ho quindi utilizzato i valori mostrati in fig. \ref{fig:ksrecommendation} per riscalare i risultati della mia ricostruzione. I dati sono quindi stati ripesati tenendo conto dell'efficienza di ricostruzione.
    \par
    A questo punto, le distribuzioni dei dati e del MC di fotoni convertiti in coppie $e^+e^-$ sono state corrette, eliminando quelli che potevano essere i bias di partenza. Nella sezione successiva vengono mostrati e discussi i risultati dell'analisi.
        
\section{Confronto dati - Monte Carlo}
%Nel rivelatore di Belle II è convenzione utilizzare la coordinata X come asse orizzontale, la coordinata Y come asse verticale e la coordinata Z come asse solidale alla direzione del fascio. Il punto di origine degli assi corrisponde al punto di interazione.
I risultati delle ricostruzioni di fotoni convertiti in coppie $e^+e^-$ sono stati analizzati in tre modi differenti. Una prima osservazione è stata fatta valutando la distribuzione dei vertici di produzione nelle coordinate X,Y e Z,R. Sono quindi state valutate le distribuzioni dei vertici sensore per sensore ed infine sono state analizzate e confrontate le singole coordinate.

        \subsection{Radiografia di VXD}
        Per avere un primo riscontro visivo, ho deciso di valutare la distribuzione spaziale dei vertici di produzione degli $e^+e^-$. Come variabili ho quindi scelto i vertici generati dalla simulazione Monte Carlo. I vertici generati corrispondono quindi a ciò che la simulazione crea, non a quello che il software di ricostruzione costruisce. Le tracce simulate sono quindi esenti da errori, così come la posizione del vertice. Il risultato è tuttavia interessante, perché in due semplici grafici sono contenute tutte le informazioni sulla geometria simulata del rivelatore.

        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/xygeneratedhist.png} \\
        \includegraphics[width=1\textwidth]{images/zrgeneratedhist.png}
        \caption{Histogramma 3D, ogni entrata rappresenta un vertice di produzione di coppia $e^+e^-$. Scala logaritmica in Z. In alto la distribuzione delle coordinate X,Y dei vertici. In basso la distribuzione delle coordinate Z,R dei vertici, dove $\mathrm{R} = \sqrt{\mathrm{X}^2+\mathrm{Y}^2}$.}
        \label{fig:generated}
        \end{figure}  
        
        I grafici in fig. \ref{fig:generated} mostrano come la simulazione MC14ri\_a distribuisca i vertici di interazione dei fotoni con la geometria della simulazione. In questo caso, i criteri di selezione spiegati nella sezione precedente non sono stati applicati. Questo primo grafico mostra anche come la simulazione tenga in considerazione le differenti tipologie di materiale, come per le ribs di supporto ad esempio: essendo in fibra di carbonio, la loro densità è più bassa rispetto ai sensori, oltre che coprire uno spazio minore, la probabilità di interazione è quindi più bassa; il risultato è che nei grafici quasi non si vedono. Dagli istogrammi potrebbe sembrare che alcuni vertici di produzione si presentino negli spazi vuoti del rivelatore (come ad esempio tra il layer 1 e il layer 2), in realtà, essendo proiezioni, i vertici provengono dalle interazioni dei fotoni con le strutture del rivelatore che stanno al di fuori della regione di accettanza. Infine, i due grafici mostrano che la ricostruzione dei candidati tramite lo steering file è andata a buon fine. Ho quindi continuato l'analisi con i dati ricostruiti.
        \par
        Purtroppo il processo di ricostruzione, porta con sé tutta una serie di incertezza sperimentali. Il software infatti conosce solo il pixel, o la strip, che si sono accesi a causa dell'interazione con gli $e^+$ o $e^-$, senza sapere quindi la posizione esatta in cui è passata la particella. Utilizzando le informazioni provenienti dalle varie hits, BASF2 ricostruisce le tracce ed andando a ritroso in esse arriva al vertice di produzione. 
        \par 
        Una prima radiografia del rivelatore tramite i processi di interazione dei fotoni con la materia è quindi stata fatta confrontando le distribuzioni dei dati e del MC. Da questo punto in poi - salvo diversamente specificato - in cui vengono confrontati i dati e il MC e in cui i candidati sono ricostruiti, sono stati applicati tutti i criteri di ripesamento presentati nella sezione precedente.
        
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{images/xyrecohist.png} 
        \caption{Istogramma 3D, ogni entrata rappresenta un vertice di produzione di coppia $e^+e^-$. Scala logaritmica in Z. A sinistra la distribuzione delle coordinate X,Y dei vertici del MC. A destra la distribuzione delle coordinate X,Y dei vertici dei dati.}
        \label{fig:xyreco}
        \end{figure}        

        Gli istogrammi mostrati in fig. \ref{fig:xyreco} rappresentano le distribuzioni in X,Y dei vertici di produzione di coppie. La figura evidenzia come la risoluzione sia più bassa rispetto ai candidati generati della fig. \ref{fig:generated}, come aspettato. I grafici mostrano inoltre come la distribuzione del MC tenda ad accumulare più entrate nei layers più interni di VXD e meno all'esterno. Anche nella distribuzione dei dati le entrate si accumulano maggiormente nei layers interni, tuttavia in questo secondo caso la distribuzione è più uniforme tra layers interni ed esterni. 
        
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{images/zrrecohist.png} 
        \caption{Istogramma 3D, ogni entrata rappresenta un vertice di produzione di coppia $e^+e^-$. Scala logaritmica in Z. In alto la distribuzione delle coordinate Z,R dei vertici del MC. In basso la distribuzione delle coordinate Z,R dei vertici dei dati.}
        \label{fig:zrreco}
        \end{figure}        
        
        Gli istogrammi mostrati in fig. \ref{fig:zrreco} rappresentano le distribuzioni in Z,R. Anche questo grafico evidenzia come la distribuzione delle entrate sia più concentrata nei layers interni nel MC rispetto ai dati. Ai limiti della regione di accettanza sono anche presenti nei dati un accumulo di entrate maggiori rispetto al MC. Questi differenti accumuli potrebbero essere dati da una possibile differenza nel material budget della geometria di simulazione rispetto alla geometria reale. Le entrate fuori dalla regione di accettanza di VXD, presenti nel secondo grafico della fig. \ref{fig:generated}, sono state eliminate dai criteri di selezione (in appendice è mostrato lo stesso grafico senza i criteri di selezione applicati \ref{fig:zrreconosel}). 
        \par
        Già da questa prima valutazione si evidenziano alcune discrepanze tra le due distribuzioni. Ho approfondito quindi l'analisi alla ricerca di eventuali differenze tra i layers e tra i sensori.
        
    \subsection{Confronto layers e sensori dati-MC}
    Le variabili spaziali che BASF2 mette a disposizione, sono globali. Questo significa che per ogni vertice di produzione sono disponibili solo la sua posizione in globale X, Y o Z. Non ho quindi a disposizione la sua posizione rispetto al sensore, rispetto al modulo o rispetto al layer. 
    \par
    Per confrontare layers e sensori tra dati e MC ho quindi modificato il software di BASF2. Per creare le variabili necessarie al mio studio, ho modificato il modulo in C++ al cui interno vengono definite le variabili del rivelatore di vertice. Utilizzando le variabili globali, sfrutto una funzione che prende come parametro un vettore di coordinate (X,Y,Z) e il numero di un sensore, valuta se quella posizione è all'interno o all'esterno del sensore richiesto e restituisce un valore booleano. Ho quindi creato una funzione che, con un loop su tutti i sensori di VXD, restituisce il valore del sensore, del modulo e del layer a cui corrisponde il vertice di produzione. La funzione così creata ha una tolleranza di 1 mm. Questa tolleranza è necessaria per la risoluzione finita dei vertici ricostruiti. Una tolleranza maggiore aumenterebbe la statistica, ma creerebbe delle ambiguità nell'assegnazione del sensore corretto nelle zone di overlap tra i sensori. Tutti i vertici che sono stati ricostruiti ad una distanza maggiore di 1 mm da un sensore vengono quindi scartati.
    \par
    In SVD i sensori barrel, sono uguali tra di loro. Quindi i sensori 2,3 e 4 del layer 6 di SVD sono tra di loro uguali, così come i sensori 2 e 3 del layer 5. I sensori barrel hanno gli APV25 installati direttamente sul layer tramite un flex chiamato origami. I sensori backward e forward hanno invece un circuito flex, chiamato hybrid, che collega gli APV25 installati all'esterno della regione di tracciatura. In fig. \ref{fig:svdladderphoto} è mostrata una foto che rappresenta questo concetto. 
    
    \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/svdladders.png} 
    \caption{Moduli di SVD durante l'installazione. I sensori barrel (uno dei quali evidenziato dal rettangolo rosso) hanno gli APV25 installati sul sensore, i sensori forward e backward li hanno installati esternamente al modulo.}
    \label{fig:svdladderphoto}
    \end{figure}   
        
    Durante il confronto delle distribuzioni tra i dati e il MC dei singoli sensori, i grafici hanno mostrato alcune differenze. In fig. \ref{fig:sensorivxd} è mostrato come ci sia una tendenza nella distribuzione del MC a creare meno vertici nelle zone corrispondenti agli APV25 (tra -1 cm e -2 cm rispetto all'origine dell'asse U), rispetto ai dati. Questo tendenza è presente anche nei sensori barrel dei layer 4 e 5 (i grafici sono riportati in appendice, fig. \ref{fig:layer4sensore2svd} e fig. \ref{fig:layer6sensore234svd}). Questo evidenzia una probabile sottostima del material budget degli APV25 nella geometria del MC.
    \par
    Nel layer 2 di PXD, mostrato in fig. \ref{fig:sensoripxd}, ho inoltre notato un accumulo di vertici alle estremità del sensore backward, maggiore nei dati rispetto al MC. Essendo i chip di PXD esterni ai sensori, la causa di questo accumulo di entrate nell'istogramma, non è ancora stata identificata. Gli altri sensori non hanno evidenziato differenze particolari. 

    \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/layer2sensor2.png}
    \caption{Distribuzione dei vertici nel sensore backward del layer2 di PXD. U e V corrispondono alle coordinate locali dei sensori.}
    \label{fig:sensoripxd}
    \end{figure}
    
    \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/layer5sensor23.png}
    \caption{Distribuzione dei vertici nei sensori barrel del layer5 di SVD. U e V corrispondono alle coordinate locali dei sensori.}
    \label{fig:sensorivxd}
    \end{figure} 

    La versione di BASF2 modificata da me non è ancora presente nella repository di Belle II, tutti i dati sono quindi stati raccolti facendo girare localmente il programma. Essendo il costo computazionale dell'analisi elevato, la statistica non è quindi sufficiente ad approfondire ulteriormente l'analisi nelle variabili locali delle distribuzioni tra dati e MC. A questo punto, ho quindi cercato di quantificare le differenze andando ad analizzare le singole coordinate globali di VXD, dove la statistica permette un ulteriore approfondimento.
    

    \subsection{Distribuzione delle singole coordinate}
    Ho quindi valutato le distribuzioni delle coordinate polari sferiche. Anche in questo caso, tutte le distribuzioni sono state valutate dopo aver applicato i criteri di ripesamento spiegati nella sezione 3.4.
    \par
    Gli errori delle distribuzioni mostrate in questa sezione, sono stati calcolati utilizzando la seguente formula:
    
    \begin{equation}
    \sigma = \biggl[\biggl(\frac{\sqrt{n_{\mathrm{bin}}}}{n_{\mathrm{tot}}}\biggr)^2+\sigma_{\mathrm{sel}}^2\biggr]^{1/2}    
    \end{equation}
    
    dove $n_{\mathrm{bin}}$ corrisponde alla quantità di entrate corrispondente al bin n-esimo, $n_{\mathrm{tot}}$ corrisponde alle entrati totali della distribuzione, mentre $\sigma_{\mathrm{sel}}$ corrisponde all'errore proveniente dai criteri di ripesamento. Nel caso del MC $\sigma_{\mathrm{sel}}$ corrisponde agli errori della distribuzione dei pesi mostrati in fig. \ref{fig:weightsecllambda}, per i dati $\sigma_{\mathrm{sel}}$ corrisponde agli errori mostrati nel grafico \ref{fig:ksrecommendation}.
    
    \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/phidistribution.png}
    \caption{Distribuzione della coordinata $\phi_{vtx}$ per i dati e per il Monte Carlo. Istogramma normalizzato in area. Gli errori sono calcolati a partire dalla statistica dell'istogramma e dagli errori del ripesamento per l'efficienza e del flusso.}
    \label{fig:phidistribution}
    \end{figure}     
    
    La prima coordinata di cui è stata analizzata la distribuzione è quella dell'angolo $\phi_{vtx}$, mostrata in fig. \ref{fig:phidistribution}. Come si può vedere dall'istogramma, il material budget della geometria di simulazione non sembra differire in maniera significativa da quello reale. Ci sono tuttavia alcune considerazioni da fare. I picchi nella distribuzione corrispondono alle regioni di overlap tra i moduli. Dal grafico sembra che il MC non sia perfettamente allineato con i dati lungo tutta la sua distribuzione. Se nella regione in cui $\phi_{vtx} < 0$ le distribuzioni sembrano allineate, nelle regioni $\phi_{vtx} > 0$ sembrano invece differire in maniera più marcata. La causa è dovuta disallineamento del MC con un errore su $\phi$ in alcuni moduli, rispetto a quella reale. 
    
    \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/lambdadistributionvxd.png}
    \caption{Distribuzione della coordinata $\lambda_{vtx}$ per i dati e per il Monte Carlo. Istogramma normalizzato in area. Gli errori sono calcolati a partire dalla statistica dell'istogramma e dagli errori dell'efficienza e della geometria del flusso.}
    \label{fig:lambdadistribution}
    \end{figure}    
    
    Sono quindi andato a valutare la coordinata dell'angolo $\lambda_{vtx}$, mostrata in fig. \ref{fig:lambdadistribution}. Dalle distribuzioni di questa coordinata si notano differenze marcate tra i dati e il Monte Carlo. In particolare, nelle regioni esterne all'accettanza di VXD è presente un picco nella distribuzione dei dati, che nel MC è quasi inesistente. Questo potrebbe evidenziare una sottostima nel material budget delle strutture di supporto dei moduli dei layers 1 e 2 di PXD o del sistema di readout degli stessi, da parte della geometria nominale, nella regione backward. Inoltre la distribuzione dei dati tende a distribuire più uniformemente i dati tra la regione backward e forward. Il Monte Carlo invece tende a prediligere maggiormente la regione forward e in misura minore la regione backward, rispetto ai dati.
    \par
    Infine, si nota che nella regione centrale c'è una mancanza di entrate nell'istogramma, per entrambe le distribuzioni. La regione centrale è la regione in cui i fotoni attraversano i sensori perpendicolarmente. La quantità di spazio attraversato è dunque minore e quindi la probabilità di interazione più bassa.

    \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/ipdistancedistribution.png}
    \caption{Distribuzione della distanza dei vertici dall'IP per i dati e per il Monte Carlo. Istogramma normalizzato in area. Gli errori sono statistici e calcolati a partire dalla statistica dell'istogramma e dagli errori dell'efficienza e della geometria del flusso.}
    \label{fig:ipdistancedistribution}
    \end{figure}

    L'ultima coordinata che è stata valutata è la distanza dal punto di interazione, mostrata in fig. \ref{fig:ipdistancedistribution}. A differenza della coordinata R, che corrispondeva alla distanza dall'origine degli assi X,Y, la distanza dal punto di interazione è calcolata come $\mathrm{distIP} = \sqrt{X^2+Y^2+Z^2}$.
    \par
    L'istogramma sottolinea come la distribuzione Monte Carlo tenda ad accumulare le entrate vicino all'IP e diminuisca allontanandosi da esso, rispetto alla distribuzione dei dati. Il grafico conferma quindi la tendenza mostrata nella radiografia di fig. \ref{fig:zrreco}. Se ci attacchiamo in maniera convinta all'approssimazione della sezione d'urto per la produzione di coppie non dipendente dall'energia; questa distribuzione può essere spiegata da un material budget generalmente sovrastimato nelle regioni più vicine all'IP (o sottostimato in quelle più lontane). Per confermare la formula approssimata della sezione d'urto, sono quindi stati rifatti gli stessi istogrammi con un taglio in energia più alto: $0.5 \mathrm{GeV} < E_{\gamma} < 1.5 \mathrm{GeV}$. Gli istogrammi non hanno mostrato differenze rispetto a quelli mostrati in questa sezione, se non nella diminuzione della statistica. I grafici sono mostrati in appendice \ref{fig:distribution05to15}.
    

    \subsection{Lunghezza di radiazione Dati-MC}
    Utilizzando i dati mostrati nella sezione precedente, ho cercato di quantificare le differenze mostrate in termini di lunghezza di radiazione. Questa analisi è stata fatta solo per le coordinate $\lambda_{vtx}$ e IPdist. La distribuzione in $\phi_{vtx}$ non è utilizzabile essendo le differenze riconducibili ad un disallineamento di alcuni moduli e non al material budget, rendendo così insensato valutare una differenza in termini di lunghezza di radiazione.
    \par
    La lunghezza di radiazione è definita come $\mathrm{X}_0 = 7/9 \lambda$, dove in questo caso $\lambda$ indica il cammino libero medio dei fotoni prima di convertire in una coppia $e^+e^-$. Questa definizione implica che una maggiore concentrazione di vertici indica una lunghezza di radiazione minore. Calcolare in termini assoluti la percentuale di lunghezza di radiazione partendo dal numero di vertici senza sapere il numero di fotoni prodotti in partenza è impossibile. Posso però fare una valutazione sulla differenza relativa. Ho quindi calcolato il rapporto bin per bin delle distribuzioni mostrate in fig. \ref{fig:lambdadistribution} e fig. \ref{fig:ipdistancedistribution}. L'errore del rapporto è stato calcolato attraverso la seguente formula:
    
    \begin{equation}
    \sigma_{\mathrm{X}_0} = \sigma\biggl(\frac{n_{\mathrm{exp22}}-n_{\mathrm{MC}}}{n_{\mathrm{MC}}}\biggr) = \biggl[ \biggl(\frac{\sigma_{\mathrm{exp22}}}{n_{\mathrm{MC}}}\biggr)^2 + \biggl(\frac{n_{\mathrm{exp22}}}{n_{\mathrm{MC}}^2} \cdot \sigma_{\mathrm{MC}}\biggr)^2\biggr]^{1/2}
    \end{equation}
    
    dove $n_{\mathrm{MC}}$ è il valore del bin n-esimo della distribuzione MC (normalizzata in area), $n_{\mathrm{exp22}}$ è il valore del bin n-esimo della distribuzione dei dati normalizzata. $\sigma_{\mathrm{exp22}}$ e $\sigma_{\mathrm{MC}}$ sono l'errore del bin n-esimo della distribuzione dei dati e del MC rispettivamente, calcolato dalla formula 3.1.
    
    \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/X0_lambda.png} \\
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/X0_IPdist.png}
    \caption{In alto la differenza relativa di $\mathrm{X}_0$ percentuale in funzione di $\lambda_{vtx}$. Il plot è stato limitato sull'asse Y per apprezzare meglio le differenze all'interno dell'accettanza di VTX. In basso la differenza relativa di $\mathrm{X}_0$ percentuale in funzione della distanza dal punto di interazione. Per il calcolo dell'errore vedere la formula presentata prima dei grafici.}
    \label{fig:radiationlength}
    \end{figure}    
    
    Le informazioni presentate in fig. \ref{fig:radiationlength} sottolineano ulteriormente i ragionamenti proposti nella sezione precedente. Nella prima figura \ref{fig:radiationlength} è evidente come la distribuzione del MC indichi una geometria nominale con un material budget maggiore nella regione forward e minore nella regione backward. A parte le zone oltre l'accettanza di VXD, possiamo concludere che la differenze in $\lambda_{vtx}$, per quanto non compatibili nella maggior parte della distribuzione, sono comunque contenute. 
    \par
    Per quanto riguarda la seconda figura \ref{fig:radiationlength} le cose sono diverse. La differenza in material budget all'aumentare della distanza dal punto di interazione diventa sempre più inaccettabile. Tuttavia, è probabile che il problema sia accentuato dalla bassa statistica a distanze maggiori, che evidenzia possibili fluttuazioni. L'andamento della distribuzione è però chiaro: Il MC concentra il material budget vicino all'IP, i dati li distribuiscono più uniformemente lungo tutta la distribuzione.
    \par
    Infine ho provato a dare una valutazione mettendo insieme le due coordinate in un istogramma 3D, cercando così di capire quali parti della geometria di VXD andrebbero migliorate.
    
    \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/X0_ipdistvslambda.png}
    \caption{Differenza relativa del material budget in funzione della distanza dal punto di interazione e di $\lambda_{vtx}$. Istogramma in scala logaritmica in Z. Sono state usate due scale di colori differenti per evidenziare i bin in cui i dati sono maggiori del MC (scala positiva) e quando sono minori (scala negativa). In appendice sono mostrati i grafici delle distribuzioni dei dati e del MC fig. \ref{fig:ipvslambdaabs}.}
    \label{fig:ipvslambda}
    \end{figure}
    
    La fig. \ref{fig:ipvslambda} rappresenta le differenze relative del material budget in funzione della distanza dall'IP e di $\lambda_{vtx}$. L'istogramma mostra come l'accumulo di dati ai limiti dell'accettanza di VXD sia dovuto ai 3 layers più interni. In particolare, nella zona a $\lambda_{vtx} \simeq -1.1$ rad, il problema sembra essere causato dal supporto dei due layers di PXD o dal sistema di readout dei layers. La geometria di questi due oggetti andrà quindi rivalutata. Tra il layer 3 e 4 di SVD si nota un leggero accumulo di dati corrispondente alle ribs di supporto del layer 4. È probabile che il material budget delle ribs sia stato quindi sottostimato. Infine rimane la differenza di material budget, più bassa per il MC, allontanandosi dal punto di interazione.
    
        
%di solito si parte dal dataset poi selezione e ricostruzione e poi i risultati